\documentclass{llncs}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% package sillabazione italiana e uso lettere accentate
\usepackage[english]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{url}
\usepackage{xspace}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{textcomp}

\makeatletter
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% User specified LaTeX commands.
\usepackage{manifest}

\makeatother


%%%%%%%
 \newif\ifpdf
 \ifx\pdfoutput\undefined
 \pdffalse % we are not running PDFLaTeX
 \else
 \pdfoutput=1 % we are running PDFLaTeX
 \pdftrue
 \fi
%%%%%%%
 \ifpdf
 \usepackage[pdftex]{graphicx}
 \else
 \usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{listings}
 \fi
%%%%%%%%%%%%%%%
 \ifpdf
 \DeclareGraphicsExtensions{.pdf, .jpg, .tif}
 \else
 \DeclareGraphicsExtensions{.eps, .jpg}
 \fi
%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\java}{\textsf{Java}}
\newcommand{\contact}{\emph{Contact}}
\newcommand{\corecl}{\texttt{corecl}}
\newcommand{\medcl}{\texttt{medcl}}
\newcommand{\msgcl}{\texttt{msgcl}}
\newcommand{\android}{\texttt{Android}}
\newcommand{\dsl}{\texttt{DSL}}
\newcommand{\jazz}{\texttt{Jazz}}
\newcommand{\rtc}{\texttt{RTC}}
\newcommand{\ide}{\texttt{Contact-ide}}
\newcommand{\xtext}{\texttt{XText}}
\newcommand{\xpand}{\texttt{Xpand}}
\newcommand{\xtend}{\texttt{Xtend}}
\newcommand{\pojo}{\texttt{POJO}}
\newcommand{\junit}{\texttt{JUnit}}

\newcommand{\action}[1]{\texttt{#1}\xspace}
\newcommand{\code}[1]{{\small{\texttt{#1}}}\xspace}
\newcommand{\codescript}[1]{{\scriptsize{\texttt{#1}}}\xspace}

% Cross-referencing
\newcommand{\labelsec}[1]{\label{sec:#1}}
\newcommand{\xs}[1]{\sectionname~\ref{sec:#1}}
\newcommand{\xsp}[1]{\sectionname~\ref{sec:#1} \onpagename~\pageref{sec:#1}}
\newcommand{\labelssec}[1]{\label{ssec:#1}}
\newcommand{\xss}[1]{\subsectionname~\ref{ssec:#1}}
\newcommand{\xssp}[1]{\subsectionname~\ref{ssec:#1} \onpagename~\pageref{ssec:#1}}
\newcommand{\labelsssec}[1]{\label{sssec:#1}}
\newcommand{\xsss}[1]{\subsectionname~\ref{sssec:#1}}
\newcommand{\xsssp}[1]{\subsectionname~\ref{sssec:#1} \onpagename~\pageref{sssec:#1}}
\newcommand{\labelfig}[1]{\label{fig:#1}}
\newcommand{\xf}[1]{\figurename~\ref{fig:#1}}
\newcommand{\xfp}[1]{\figurename~\ref{fig:#1} \onpagename~\pageref{fig:#1}}
\newcommand{\labeltab}[1]{\label{tab:#1}}
\newcommand{\xt}[1]{\tablename~\ref{tab:#1}}
\newcommand{\xtp}[1]{\tablename~\ref{tab:#1} \onpagename~\pageref{tab:#1}}
% Category Names
\newcommand{\sectionname}{Section}
\newcommand{\subsectionname}{Subsection}
\newcommand{\sectionsname}{Sections}
\newcommand{\subsectionsname}{Subsections}
\newcommand{\secname}{\sectionname}
\newcommand{\ssecname}{\subsectionname}
\newcommand{\secsname}{\sectionsname}
\newcommand{\ssecsname}{\subsectionsname}
\newcommand{\onpagename}{on page}

\newcommand{\xauthA}{Arianna Zanetti}
\newcommand{\xauthB}{Alessio Tonioni}
\newcommand{\xauthC}{Alessio Paccoia}
\newcommand{\xauthD}{Mirco Nani}
\newcommand{\xfaculty}{Faculty of Engineering}
\newcommand{\xunibo}{Alma Mater Studiorum -- University of Bologna}
\newcommand{\xaddrBO}{viale Risorgimento 2}
\newcommand{\xaddrCE}{via Venezia 52}
\newcommand{\xcityBO}{40136 Bologna, Italy}
\newcommand{\xcityCE}{47023 Cesena, Italy}

%-----------------------------Codice disegno--------------------------
\lstset{ %
  backgroundcolor=\color{white},   % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}
  basicstyle=\footnotesize,        % the size of the fonts that are used for the code
  breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
  captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{green},      % comment style
  deletekeywords={...},            % if you want to delete keywords from the given language
  escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add LaTeX within your code
  extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
  frame=single,                    % adds a frame around the code
  keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
  keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
  morekeywords={*,...},            % if you want to add more keywords to the set
  numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
  numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\tiny\color{gray},   % the style that is used for the line-numbers
  rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
  showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
  showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
  stepnumber=1,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{red},         % string literal style
  tabsize=2,                       % sets default tabsize to 2 spaces
  title=\lstname                   % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
}

%
% Comments
%
%%% \newcommand{\todo}[1]{\bf{TODO:}\emph{#1}}


\begin{document}

\title{Tema Finale isslm2014BO\\Parte II}

\author{\xauthA \and \xauthB \and \xauthC \and \xauthD}

\institute{%
%%%  \xunibo\\\xaddrCE, \xcityCE\\\email{\{nameA.studentA, nameB.studentB\}@studio.unibo.it}
  \xunibo\\\xaddrBO, \xcityBO\\\email\ alessio.tonioni@studio.unibo.it
}

\maketitle

%% \begin{abstract}
%% \footnotesize
%%This a Latex template to be used for the reports of Software Engineering.
%%\keywords{Software engineering, managed software development, reports, ....}
%%\end{abstract}

%%% \sloppy

%===========================================================================
\section{Introduzione}
\labelsec{intro}
Questo progetto vuole estendere il lavoro precedentemente svolto al fine di modificare la prima parte a seguito della discussione e di introdurre coordinazione tra diversi elementi eventualmente presenti all'interno del sistema.\\
L'obiettivo di questa parte non è solo la produzione di un sistema software in grado di soddisfare i requisiti funzioniali ma soprattutto il processo che si è reso necessario per modificare un sistema già esistente e le proprietà di prodotto o processo utili a questo fine.

%===========================================================================
%===========================================================================
\section{Visione}
\labelsec{vision} 
Terminare la realizzazione del codice nello stesso momento in cui si termina il progetto indipendente dalla tecnologia implementativa sottostante, attraverso strumenti in grado di colmare qualsiasi abstraction gap sia di ostacolo alla realizzazione di sistemi distribuiti eterogenei.\\
Limitare al minimo indispensabile le modifiche al sistema pre-esistente per garantire la corretta realizzazione delle funzionalità aggiuntive richieste.
%===========================================================================
%===========================================================================
\section{Obiettivi}
\labelsec{goal} 
Modificare ed estendere il sistema realizzato precedentemente per garantire la mutua esclusione a robot indipendenti nell'accesso ad un area prestabilita delimitata da linee. 
%===========================================================================
%===========================================================================
\section{Requisiti}
\labelsec{requirement} 
Supponendo di aver già sviluppato e testato il sistema software della parte prima, si deve ora considerare la possibilità che un robot possa muoversi con la possibile presenza di un secondo robot che, in modo del tutto simile al suo, deve seguire un preciso percorso che si svolge in senso ortogonale:\\
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{img/Requisiti.png}
\end{center}
Il sistema software della parte prima  deve essere modificato/esteso costruendo un nuovo sistema che eviti che un robot si possa trovare contemporaneamente ad un altro robot nelle zono di incrocio X tra i due percorsi, delimitata da una linea rilevabile dai sensori posti su ogni robot.\\
La mutua esclusione dei robot nell'incrocio X può essere ottenuta agendo (a scelta) in uno dei due modi che seguono:
\begin{itemize}
	\item utilizzando un impianto semaforico computerizzato che consente  di norma l'accesso alla zona X secondo una direzione (ad esempio S-N), fornendo l'accesso lungo l'altra direzione (W-E) dopo la ricezione di un opportuno segnale inviato dal robot che intende attraversare l'incrocio;
	\item utilizzando un algoritmo distribuito di mutua esclusione, come ad esempio quello proposto da Ricard e Agrawala.
\end{itemize}
%===========================================================================
%===========================================================================
\section{Analisi dei requisiti}
\labelsec{ReqAnalysis}
%===========================================================================
\subsection{Casi d'uso}
\labelssec{UseCases}
Rimangono validi i casi d'uso della parte prima a cui si aggiungono:
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.7]{img/CasiUsoParteDue.jpg}
\end{center}

\newpage
\subsection{Scenari}
\labelssec{Scenarios}

\textbf{Scenario: Attraversamento zona X.}
\\
Attore: Robot\\
Pre-condizioni: Il robot sta eseguendo il suo percorso.\\
Post-condizioni: Il robot è uscito dalla zona X.\\
\\
Scenario principale:
\begin{enumerate}
\item Il robot arriva alla linea di demarcazione della zona X.
\item Il robot verifica se la zona X è libera.
\item Il robot attraversa la zona X.
\end{enumerate}

Scenario alternativo:
\begin{enumerate}
\item 2.b - Il robot si ferma e attende che la zona X sia libera.
\item Si riprende dal punto 3
\end{enumerate}

\textbf{Scenario: Verifica zona libera.}
\\
Attore: Robot\\
Pre-condizioni: Il robot è arrivato alla linea di demarcazione della zona X.\\
Post-condizioni: Il robot è entrato nella zona X.\\
\\
Scenario principale:
\begin{enumerate}
\item Il robot chiede all'impianto semaforico il permesso di passare.
\item Il robot attende l'autorizzazione.
\item Il robot riceve l'autorizzazione.
\end{enumerate}

Scenario alternativo:
\begin{enumerate}
\item 2.b - Il robot chiede in maniera distribuita il permesso di passare.
\item Si riprende dal punto 2.
\end{enumerate}

\subsection{Glossario}
\labelsec{Glossa}
\begin{tabular}{|p{0.3\textwidth}|p{0.7\textwidth}|}
\hline
\textbf{Parola }         &  \textbf{Significato}   \\
\hline
Ortogonale &Percorsi perpendicolari fra di loro su di un piano con un punto in comune. \\
\hline
Zona X &Punto di incrocio fra i percorsi ortogonali delimitata da linee. \\
\hline
Mutua esclusione &Garanzia che due o più entità non utilizzino contemporaneamente la stessa risorsa. \\
\hline
Impianto semaforico &Dispositivo centralizzato in grado di garantire la mutua esclusione nell'accesso alla zona X. \\
\hline
Segnale &Mezzo di comunicazione tra un robot e l'impianto semaforico. \\
\hline
Incrocio &Sinonimo di zona X \\
\hline
Algoritmo Ricart-Agrawala &Vedi bibliografia  \\
\hline
\end{tabular}


\newpage
\subsection{Modello del Dominio} 
\labelsec{DM} 
Come nella parte I, il Robot rimane un semplice esecutore di comandi, ma ha in più la capacità di chiedere autorizzazione ad attraversare la zona X:
\lstinputlisting[language=java,basicstyle=\small\ttfamily,breaklines=true,showtabs=false,showspaces=false,breakatwhitespace=true]{img/MyIRobot.java}
Oltre a questa interfaccia l'entità robot è composta da sensori in grado di rilevare linee che agiscono indipendentemmente dall'esecuzione dei comandi.\\

I comandi sono caratterizzati dalla seguente struttura:
\lstinputlisting[language=java,basicstyle=\small\ttfamily,breaklines=true,showtabs=false,showspaces=false,breakatwhitespace=true]{img/ICommand.java}
La presenza del metodo "getTimeout()" permette di esprimere a livello di codice il concetto di "durata" del comando, offrendo la possibilità di modellare la distanza percorsa dal robot conoscendone la velocità. \\
\\
La posizione del Robot, espressa dalla seguente interfaccia, assume un significato più importante del semplice impiego per i Test, tenendo conto delle considerazioni fatte durante la revisione della prima parte, verrà impiegata per modellare i diversi punti che il robot dovrà attraversare, in maniera da poterne ricavare un percorso stabilito a priori che verrà eseguito dal robot sottoforma di serie di comandi:
\lstinputlisting[language=java,basicstyle=\small\ttfamily,breaklines=true,showtabs=false,showspaces=false,breakatwhitespace=true]{img/IPosition.java}
\\
L'impianto semaforico è modellato dalla seguente interfaccia:
\lstinputlisting[language=java,basicstyle=\small\ttfamily,breaklines=true,showtabs=false,showspaces=false,breakatwhitespace=true]{img/ISemaphore.java}


\subsection{Test plan}
\labelsec{test}
\lstinputlisting[language=java,basicstyle=\small\ttfamily,breaklines=true,showtabs=false,showspaces=false,breakatwhitespace=true]{img/TestRobot.java}
\lstinputlisting[language=java,basicstyle=\small\ttfamily,breaklines=true,showtabs=false,showspaces=false,breakatwhitespace=true]{img/TestSemaphore.java}


%===========================================================================
%===========================================================================
\section{Analisi del Problema}
\labelsec{ProblemAnalysis}
%===========================================================================
\subsection{Architettura Logica}
\labelsec{LA}
Il sistema può essere scomposto in tre sottosistemi: il robot, l'impianto semaforico e il dispositivo mobile.\\
Il robot della parte I viene esteso in modo da poter eseguire un qualsiasi tipo di piano definito attraverso una serie di punti da attraversare.\\ 
Mentre l'impianto semaforico è modellato dalla seguente macchina a stati
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.7]{img/SemaphoreState.jpg}
\end{center}

\subsection{Abstraction gap}
\labelsec{Ag} 
Grazie al riutilizzo delle infrastrutture realizzate precedentemente questo progetto non presenta abstraction gap ulteriori per quanto riguarda la definizione della struttura delle macchine a stati e la comunicazione tra le entità del dominio. L' esigenza introdotta dai nuovi requisiti è la necessità di sospendere e poter far riprendere a comando l'esecuzione del piano da parte del robot da dove si era interrotta, anche in un punto intermedio tra quelli che definiscono il piano. Inoltre il sistema deve reagire ai rilevamenti di sensori fisici presenti sul robot.

%===========================================================================
%===========================================================================
\section{Work plan}
\labelsec{wplan}
Il lavoro sarà portato avanti usando un processo organizzativo misto: model-driven per quanto riguarda la descrizione generale del sistema; SCRUM per la realizzazione di rapidi prototipi dei sottosistemi per verificare la correttezza della modellazione.
%===========================================================================
%===========================================================================
\section{Progetto}
\labelsec{Project}
%===========================================================================
\subsection{Struttura}
\labelsec{struct}
La soluzione scelta è stata la realizzazione del sistema usando un semaforo centralizzato.\\
Il sistema può dunque essere scomposto in sotto-sistemi indipendenti e l'architettura è progettata per permettere l'estensione a un numero arbitrario di robot che eseguono piani diversi.

Il sottosistema robot viene scomposto in tre parti per suddividere le funzionalità offerte:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Robot}: semplice esecutore di comandi.
	\item \textbf{RobotCommander}: interprete del piano, traduce l'elenco di punti che definiscono il piano in una serie di comandi temporizzati in base alle caratteristiche del robot e li invia. 
	\item \textbf{mutualExclusionCommander}: quando viene rilevato l'arrivo nella zona X prende il controllo del robot bloccandolo, sospende l'esecuzione del piano da parte di RobotCommander e chiede al semaforo l'autorizzazione a procedere. Una volta ricevuta fa ripartire l'esecuzione del piano e quando la zona X viene abbandonata comunica al semaforo l'avvenuta uscita.
\end{itemize}\\

Il secondo componente del nostro sistema è l'impianto semaforico, un'entità centralizzata coordinante i vari robot e in grado di garantire la mutua esclusione nell'accesso alla zona X. \\

Oltre a queste entità rimane valida la struttura del dispositivo mobile definita nella prima parte. 

\subsection{Interazioni}
\labelsec{inter}
Il diagramma di interazione della prima parte va modificato a fronte delle nuove entità introdotte
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.7]{img/intersection.jpg}
\end{center}

per quanto riguarda la gestione della mutua esclusione: 
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.7]{img/interactionFinale.jpg}
\end{center}

Avendo a disposizione una piattaforma di supporto per la gestione di eventi distribuiti già implementata, ad alto livello la semantica dell'invio dei messaggi tra i due sottosistemi è stata implementata attraverso eventi. Per far ciò ogni evento ha al suo interno il destinatario.


\subsection{Comportamento}
\labelsec{behav}
\lstinputlisting[language=java,basicstyle=\small\ttfamily,breaklines=true,showtabs=false,showspaces=false,breakatwhitespace=true]{img/Semaphore.ev}
%===========================================================================
%===========================================================================
\section{Implementazione}
\labelsec{Implementation}
Gran parte dell'implementazione è auto generata, si è resa necessaria la definizione dei componenti "external" definiti nel file ev.\\
\begin{itemize}
	\item \textbf{sensorManager}: Entità che si occupa di sollevare un evento lineDetected ogni volta che il sensore rileva una linea.\\
	\item\textbf{stoppabletimer}: Entità che realizza un timer, allo scadere del tempo genera l'evento timeElapsed. Ha inoltre la caratteristica di essere interrompabile e di non bloccare l'esecuzione del resto del sistema. \\
	\item\textbf{raiseStop}: implementato come applicazione android come descritto nella parte I\\

\end{itemize}

Per garantire estendibilità ad un numero arbitrario di robot il semaforo non dà priorità ad una direzione rispetto alle altre, ma applica una politica di accesso su richiesta ad una risorsa usando una coda FIFO.

%===========================================================================
%===========================================================================
\section{Test}
\labelsec{Testing}
Il test è avvenuto direttamente sul robot fisico non avendo a disposizione un simulatore, in un primo prototipo gli eventi start e stop e transitRequest erano generati da un apposito task definito all'interno del file di specifiche in seguito è stata realizzata l'applicazione android che oltre a generare start e superStop simula un altro robot che richiede l'accesso alla zona X.
%===========================================================================
%===========================================================================
\section{Deployment}
\labelsec{Deployment}
L'applicazione è distribuita come due jar per quanto riguarda il sistema robot, uno per il semaforo e un apk per quanto riguarda l'applicazione android. Oltre ai jar per il corretto funzionamento sul robot saranno necessari una serie di file di configurazione specifici per il robot da comandare, un file di configurazione con il nome univoco del robot e un file che descrive il piano da eseguire.
%===========================================================================
%===========================================================================
\section{Manutenzione}
\labelsec{Maintenance}
%===========================================================================
%===========================================================================
\section{Informazioni sull'autore}
\labelsec{Auth}
Arianna Zanetti, Alessio Tonioni, Alessio Paccoia, Mirco Nani
%===========================================================================
%===========================================================================
\section{Bibliografia:}
\labelsec{Biblio}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Algoritmo Ricart-Agrawala} http://dl.acm.org/citation.cfm?id=358537
\end{itemize} 
\appendix

\end{document}












